\input{../../notemp}
\input{../../temp/mylisting}
\author{201311350 河原 悟}
\title{プログラム言語論 課題 第6回}
\lstset{language=caml,numbers=none}
\begin{document}
\maketitle
\section*{5-1. OCamlにおける関数合成、つまり、\lstinline{fun f -> fun g -> fun x -> g (f x)}を表す高階関数を、この章の構文で定義せよ}
\begin{lstlisting}
Lam("f", Lam("g", Lam("x", Call(Var "g", Call(Var "f", Var "x")))))
\end{lstlisting}
\section*{5-2. OCamlにおいて、整数$n$と関数$f$をもらい、$f$を$n$回適用する高階関数、つまり\lstinline{fun n -> fun f -> fun x -> f (f (... f x ...))}($f$は$n$回)を表す高階関数を、この章の構文で定義せよ}
\begin{lstlisting}
Lam ("n", Lam ("f", Lam ("x",
 Letfun ("recf", "n_", Lam ("f_", Lam ("x_",
  If (Prim ("=", CstI 1, Var "n_"),
   Call (Var "f_", Var "x_"),
   Call (
    Call (
     Call (
       Var "recf", Prim ("-", Var "n_", CstI 1)),
     Var "f_"),
   Call (Var "f_", Var "x_"))
  ))), Call (Call (Call (Var "recf", Var "n"), Var "f"), Var "x")))))
\end{lstlisting}
\section*{5-3.上記の5-1をあらわす式を\lstinline{e1}とするとき、以下をこの章の\lstinline{eval}/\lstinline{run}で計算しなさい}
\begin{enumerate}
	\item \lstinline{e1 (fun x -> x + 1) (fun x -> x * 2) 10}
	\item \lstinline{e1 (fun x -> x * 2) (fun x -> x + 1) 10}
\end{enumerate}
\begin{lstlisting}
# eval (Call(Call(Call(e1, Lam("x", Prim("+", Var"x", CstI 1))), Lam("x", Prim("*", Var "x", CstI 2))), CstI 10)) [];;
- : value = Int 22
# eval (Call(Call(Call(e1, Lam("x", Prim("*", Var "x", CstI 2))), Lam("x", Prim("+", Var"x", CstI 1))), CstI 10)) [];;
- : value = Int 21
\end{lstlisting}
\section*{5-4. 上記の5-2を表す式を\lstinline{e2}とするとき、以下をこの章の\lstinline{eval}/\lstinline{run}で計算しなさい}
\begin{enumerate}
	\item \lstinline{e2 10 (fun x -> x + 1) 2}
	\item \lstinline{e2 10 (fun x -> x * 2) 2}
\end{enumerate}
\begin{lstlisting}
# eval (Call(Call(Call(e2, CstI 10), Lam("x", Prim("+", Var "x", CstI 1))), CstI 2)) [];;
- : value = Int 12
# eval (Call(Call(Call(e2, CstI 10), Lam("x", Prim("*", Var "x", CstI 2))), CstI 2)) [];;
- : value = Int 2048
\end{lstlisting}
\section*{5-5. テキスト p.85にある\lstinline{Y_v}と\lstinline{fact'}を、この章の構文で表し、\lstinline{Y_v fact' 10}の計算をおこないなさい}
\begin{lstlisting}
let yv =
  Lam ("h",
   Call
    (Lam ("x", Lam ("a", Call (Call (Var "h", Call (Var "x", Var "x")), Var "a"))),
    Lam ("x_", Lam ("a_", Call (Call (Var "h", Call (Var "x_", Var "x_")), Var "a_")))))
in let f' =
  Lam ("f", Lam ("n",
    If (Prim ("=", Var "n", CstI 0), CstI 1,
     Prim ("*", Var "n", Call (Var "f", Prim ("-", Var "n", CstI 1))))))
in eval (Call(Call(yv, f'), CstI 10)) [];;
- : value = Int 3628800
\end{lstlisting}
\section*{5-6. \lstinline{Y_v}を用いて他の(通常なら再帰呼出しが必要な)関数を定義してみなさい。この\lstinline{Y_v}はOCamlやF\#{}で表現できるだろうか? できるなら、それを書きなさい。できないなら、なぜできないか理由を書きなさい。}
$power'$関数\lstinline{let power' = fun f -> fun x -> fun y -> if y = 0 then 1 else x * (f x) (y - 1)}をchap5の構文で定義し、\lstinline{Y_v power' 2 8}を評価すると、以下のようになる。
\begin{lstlisting}
let p' = 
  Lam ("f", Lam ("x", Lam ("y",
   If (Prim ("=", Var "y", CstI 0), CstI 1,
    Prim ("*", Var "x",
     Call (Call (Var "f", Var "x"), Prim ("-", Var "y", CstI 1)))))))
in eval (Call(Call(Call(yv, p'), CstI 2), CstI 8)) [];
- : value = Int 256
\end{lstlisting}

また、\lstinline{Y_y}はOCamlやF\#では定義できない。理由は、\lstinline{x}に型がつけられないからである。
逆に、動的型付け言語では実装が可能となる。MoonScriptでの実装例を示す。
\begin{lstlisting}[language=MoonScript]
yv = (h) -> ((x) -> (a) -> (h (x x)) a) (x) -> (a) -> (h (x x)) a
fact2 = (f) -> (n) -> if n == 0 then 1 else n * f n - 1
(yv fact2) 10 --> 3628800
\end{lstlisting}
\end{document}
